\section{Introdução}
\label{sec:numsys-intro}

Um \emph{sistema de numeração}, ou \emph{sistema numeral}, é um
sistema de escrita para expressar números, ou seja, é uma notação
matemática para representar números de um determinado conjunto
(normalmente o conjunto $\mathbb{Z}$ dos números inteiros, ou o
conjunto $\mathbb{R}$ dos números reais) utilizando símbolos
(normalmente chamados dígitos) de modo consistente e bem definido.
Dependendo do sistema de numeração utilizado, a sequência de símbolos
``$11$'' pode ser interpretada como o número três (em binário), ou o
número nove (em octal), ou o número onze (em decimal), e assim por
diante.

Um sistema de numeração deve ser capaz de:

\begin{itemize}

\item Representar um conjunto de números úteis, por exemplo: todos os
  números inteiros, ou todos os números racionais.

\item Atribuir a cada número uma representação única, ou ao menos uma
  representação padrão.

\item Expressar tanto a estrutura algébrica quanto a estrutura
  aritimética dos números.

\end{itemize}

Por exemplo, a representação comum, em decimal, dos números inteiros
atribui a cada número inteiro uma representação única como uma
sequência finita de algarismos, começando com um algarismo diferente
de zero. Entretanto, quando a representação decimal é usada para os
números racionais ou para os números reais, a representação deixa de
ser padronizada, permitindo um número infinito de representações. Por
exemplo, no número $3,21$ também pode ser representado como $3,210$,
$3,21000$, $3,209999\!\ldots$, etc.


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% ispell-local-dictionary: "brasileiro"
%%% TeX-master: "../ilm-book"
%%% End:
